# [LLVM语言参考手册](https://llvm.org/docs/LangRef.html)

- [摘要](#摘要)
- [介绍](#介绍)
    - [格式良好](#格式良好)
- [标识](#标识)
- [高级结构](#高级结构)
    - [模块结构](#模块结构)
    - [链接类型](#链接类型)
    - [调用约定](#调用约定)
    - [可见性样式](#可见性样式)
    - [储存类别](#储存类别)
    - [线程本地存储模型](#线程本地存储模型)
    - [运行时抢占说明符](#运行时抢占说明符)
    - [结构类型](#结构类型)

## 摘要

本文档是LLVM汇编语言的参考手册。 LLVM是基于静态单一分配（SSA）的表示形式，可提供类型安全性，低级操作，灵活性以及清晰地表示“所有”高级语言的功能。它是在LLVM编译策略的所有阶段中使用的通用代码表示形式。

## 介绍

LLVM代码表示被设计为以三种不同的形式使用：作为内存中的编译器IR，作为磁盘上的位代码表示（适用于即时编译器的快速加载）以及作为人类可读的程序集语言表示。这使LLVM可以为有效的编译器转换和分析提供强大的中间表示，同时提供调试和可视化转换的自然方法。 LLVM的三种不同形式都是等效的。本文档介绍了人类可读的表示形式和表示法。

LLVM表示的目标是轻量级和低级，同时具有表现力，类型化和可扩展性。它的目标是成为一种“通用IR”，因为其级别足够低，可以将高级思想清晰地映射到它（类似于微处理器如何成为“通用IR”，从而允许将许多源语言映射到它们）。 ）。通过提供类型信息，LLVM可以用作优化的目标：例如，通过指针分析，可以证明从未在当前函数之外访问C自动变量，从而将其提升为简单的SSA值而不是存储位置。


### 格式良好

请务必注意，该文档描述了“格式良好”的L​​LVM汇编语言。解析器接受的内容与“格式正确”的内容之间存在差异。例如，以下指令在语法上是可以的，但格式不正确：
```css
%x = add i32 1, %x
```
因为%x的定义并不支配其所有用途。 LLVM基础结构提供了一个验证通行证，可用于验证LLVM模块的格式是否正确。此过程在解析输入程序集之后由解析器自动运行，而在输出位代码之前由优化器自动运行。验证程序遍历指出的违规指示转换遍历中的错误或输入到解析器。

## 标识

LLVM标识符有两种基本类型：全局和本地。全局标识符（函数，全局变量）以“ @”字符开头。本地标识符（寄存器名称，类型）以'%'字符开头。此外，出于不同的目的，存在三种不同的标识符格式：
- 1、命名值以带有前缀的字符串表示。例如，`%foo, @DivisionByZero, %a.really.long.identifier`.实际使用的正则表达式为 `'[%@][-a-zA-Z$._][-a-zA-Z$._0-9]*'`。在名称中需要其他字符的标识符可以用引号引起来。特殊字符可以使用 “\xx” 进行转义，其中xx是十六进制字符的ASCII码。这样，任何字符都可以用在名称值中，甚至可以用引号引起来。可以在全局值上使用 “\01” 前缀来抑制重整。
- 2、未命名的值以带有前缀的无符号数字值表示。例如，`%12, @2, %44`。
- 3、常量，在下面的常量部分中进行介绍。

LLVM要求值以前缀开头有两个原因：编译器不必担心带有保留字的名称冲突，并且将来可以扩展保留字的集合而不会带来任何损失。此外，未命名的标识符使编译器可以快速提出一个临时变量，而不必避免符号表冲突

LLVM中的保留字与其他语言中的保留字非常相似。有一些关键字用于不同的操作码(‘add’, ‘bitcast’, ‘ret’, 等…)，原始类型名称 (‘void’, ‘i32’, 等…), 以及其他。这些保留字不能与变量名冲突，因为它们都不以前缀字符 ('%' 或 '@') 开头

这是LLVM代码的示例，该代码将整数变量 “%X” 乘以8
```css
%result = mul i32 %X, 8
```
强度降低后：
```css
%result = shl i32 %X, 8
```
困难的方式是：
```css
%0 = add i32 %X, %X           ; yields i32:%0
%1 = add i32 %0, %0           ; yields i32:%1
%result = add i32 %1, %1
```
将 %X 乘以8的最后一种方法说明了LLVM的几个重要的词汇功能：
- 1、注释以“;”分隔，直到行尾
- 2、未将计算结果分配给命名值时，将创建未命名的临时对象
- 3、未命名的临时文件按顺序编号（使用每个功能的递增计数器，从0开始）。请注意，该编号中包括基本块和未命名的功能参数。例如，如果未为条目基本块指定标签名称，并且所有功能参数均已命名，则它将获得数字0

它还显示了我们在本文档中遵循的约定。在演示指令时，我们将在指令后附上注释，该注释定义产生的值的类型和名称

## 高级结构

### 模块结构

LLVM程序由模块组成，每个模块都是输入程序的翻译单元。每个模块均由函数，全局变量和符号表条目组成。可以将模块与LLVM链接器组合在一起，该LLVM链接器合并功能（和全局变量）定义，解析前向声明，并合并符号表条目。这是 "hello world" 模块的示例：
```css
; Declare the string constant as a global constant.
@.str = private unnamed_addr constant [13 x i8] c"hello world\0A\00"

; External declaration of the puts function
declare i32 @puts(i8* nocapture) nounwind

; Definition of main function
define i32 @main() {   ; i32()*
  ; Convert [13 x i8]* to i8*...
  %cast210 = getelementptr [13 x i8], [13 x i8]* @.str, i64 0, i64 0

  ; Call puts function to write out the string to stdout.
  call i32 @puts(i8* %cast210)
  ret i32 0
}

; Named metadata
!0 = !{i32 42, null, !"string"}
!foo = !{!0}
```
这个例子由一个全局变量 `.str`, 一个外部声明的函数 `puts`, 一个定义的函数 `main`, 和一个命名元数据 `foo` 组成。

通常，模块由全局值列表组成（其中函数和全局变量均为全局值）。全局值由指向内存位置的指针（在这种情况下，指向char数组的指针和指向函数的指针）表示，并且具有以下链接类型之一

### 链接类型
所有全局变量和函数都具有以下链接类型之一：
- `private`
  - 作用域仅限于当前模块，particular, 代码链接到有全局值的模块可能存在名字冲突
- `internal`
  - 类似于 `private`, 在 obj 文件中显示为局部符号(在 ELF 中显示为 `STB_LOCAL`), 对应 C 语言的中的 `static`
- `available_externally`
  - 作用域永远不会映射到 LLVM 模块对应的 obj 文件中。从连接器的角度看，等效于外部声明，为了在已知全局定义的情况下允许进行内联和其他优化
  - 仅在定义中允许，声明中不支持
- `linkonce`
  - 与其他同名全局变量合并。可用来实现某些形式的内联函数、模板或代码, 这些函数可先声明，稍后再给出详细的定义
  - 注意，`linkonce` 修饰的链接实际不允许将函数主体内联到调用程序中(因为不知道函数的最终定义)
- `weak`
  - 与 linkonce 具有相同的语义，只是 `weak` 修饰未引用的全局变量可能不会被丢弃，用于在 C 语言中声明 `weak` 全局变量




